Ｔ細胞免疫療法 可望「通殺」癌症

繼「嵌合抗原受體Ｔ細胞療法」（CART-T）近兩年成為血液淋巴腫瘤患者的劃時代救星，英國卡迪夫大學研究團隊廿日透過《自然—免疫學》（Nature Immunology）期刊公布「潛力龐大」的新免疫療法，同樣利用生物工程改造癌症病患的Ｔ細胞來治病，而且可進階「通殺」多種癌症，包括CART-T尚無解的實質固態瘤。

免疫系統是生物體的疾病防禦系統，可保護生物體免受感染，也能殺死癌細胞；屬於淋巴細胞的Ｔ細胞，在當中佔有重要地位，它表面的Ｔ細胞受體（TCR）負責識別由主要組織相容性複合體（MHC）所呈遞的抗原，亦即找出可誘發免疫反應的物質。

揪出多種癌細胞 不會攻擊健康細胞

CART-T療法由前述概念發展而來，但它取出患者血液樣本的Ｔ細胞、加以編輯再放回體內後，僅能識別血液淋巴腫瘤，且它的TCR是因人而異的人類白血球抗原（HLA）。卡迪夫大學研究團隊則運用搭配「Cas9蛋白」的基因剔除技術「常間回文重複序列叢集關聯蛋白系
統」（CRISPR），發現新的TCR—人體正常及癌細胞表面皆有的MR1。

尚未進入人體試驗 安全性仍待確認

MR1和HLA一樣，改造後可識別癌細胞，但不會因人而異，意味可望成就更廣泛的Ｔ細胞療法；目前已額外揪出肺癌、黑色素瘤、白血病、大腸癌、乳癌、攝護腺癌、骨癌、卵巢癌的癌細胞，且不攻擊健康細胞的表面抗原，成功保留了正常組織的原貌。

卡迪夫大學研究人員在實驗室做過人體細胞試驗及動物試驗後，興奮地說這項「非傳統」的新發現「潛力龐大」，但目前尚未進入人體試驗階段，安全性有待確認。

Biohazard

切完腫瘤先做定做完依個之後成個腫瘤會唔見左